銀行加定存息 原來又關轉數快事？

本地銀行相繼加港元存款利息，其中港銀龍頭滙豐在1個月內兩度調升港元定期存款利率。有業界認為，快速支付系統「轉數快」將於本月底正式推出，這亦是其中一項令銀行加存息的催化劑。

由金融管理局推出快速支付系統「轉數快」現已開始接受客戶登記，系統將於9月30日正式開通，屆時客戶可以享受即時跨銀行快速轉帳。「轉數快」於銀行客戶帶來便利，惟對銀行而言，則要預留更多的資金應付突如其來的巨額資金流轉。

目前，零售銀行客戶流行的跨銀行轉帳方式，包括支票及電子錢包等，都不是即時轉帳，大概需時1至2個工作日，令銀行有較多時間安排資金運轉。

24X7即時跨行過數 銀行搶存款備不時之需

至於即將推行的「轉數快」，則是跨銀行即時資金到帳的系統，而且是24X7全日運作，就算在假期客戶都能執行支付指示。在新系統下，未來銀行或要面對即時的資金需求，令銀行需預留更多資金。

「轉數快」將於本月底開通，近期銀行頻加定存利息以吸存款，業界普遍認為兩者不無關係。東亞銀行（00023）貨幣及利率交易部主管陳德祥表示，「轉數快」將推行相信是銀行加定息的其中一個誘因。陳德祥指出，以往跨銀行轉帳非即時，銀行可以預視兩三日後有否大額資金流走，令銀行有足夠時間預備資金。而「轉數快」則是即時，銀行需預留資金以應付被突然資金轉走。

星展香港財資市場部董事總經理王良享亦認同，「轉數快」推行與銀行加存息有關。他又認為中小型銀行於「轉數快」下對資金影響較大。

「轉數快」快將推行，銀行界關注開通後對銀行資金的影響，陳德祥預期，在「轉數快」推出初期，採用的客戶人數料有限，初時未必會為本港息口上升構成顯著壓力。

料銀行格價競爭增 推升存息

另外，亦有業界認為，「轉數快」即時跨行過數，不收費，客戶又毋需到銀行排隊辦理，由於使用方便，料會改變客戶的行為。預期「轉數快」推行後，將令銀行間對存款的格價競爭增加，推升銀行的存息。

啱晒d廢老玩新資金做定期